Infraestrutura Administrativa

O Curso de Ciência da Computação possui infraestrutura administrativa própria para atendimento aos discentes e docentes. O curso conta com infraestrutura de salas e laboratórios adequadas para as atividades de ensino, pesquisa e extensão. A UFT disponibiliza ainda espaços comuns para os cursos expandido adequadamente o atendimento aos discentes, docentes e técnicos administrativos.

Recepção

O complexo administrativo do Curso, que se situa na sala 04, Bloco 03, possui um total de 75 m2. O acesso ao complexo de salas é feito por meio da recepção, onde fica o secretário geral do curso. A recepção possui uma área de 7m2. A recepção também é uma sala de espera para o público que aguarda atendimento das coordenações da graduação e pós-graduação.

Equipamentos: 01 (um) computador, 01 (um) condicionador de ar de 18.000 BTUS, 01 (um) aparelho telefônico e 01 (um) Datashow.

Mobiliário: 01 (uma) mesa de escritório, 01 (um) armário baixo duas portas, 01 (uma) longarina três lugares, 01 (uma) cadeira giratória com braço e 01 (um) armário alto duas portas e 01 (um) suporte para CPU.

Coordenação

O curso de Ciência da Computação conta com uma sala para a coordenação espaço de 25m2, situado na sala 04-A, Bloco 03. No mesmo espaço está implantada a coordenação das Pós-Graduações Lato Sensu e Stricto Sensu. Nesse espaço ficam armazenados os documentos administrativos, como as atas de reuniões e pasta dos docentes, e os documentos pedagógicos, tais como os planos de ensino, diários e projetos de pesquisa e extensão. Os atendimentos da coordenação aos discentes, docentes e técnicos administrativos são realizados nesse espaço.

Equipamentos: 01 (um) computador, 01 (um) condicionador de ar de 24.000 BTUS, 01 (um) aparelho telefônico e 01 (um) Datashow.

Mobiliário: 01 (uma) mesa de escritório, 01 (uma) mesa para computador, 02 (duas) cadeiras giratórias sem braço, 02 (duas) cadeiras giratórias com braço, 02 (dois) armários alto duas portas, 01 (um) porta arquivos e 02 (dois) suportes para CPU.

Apoio Técnico

O complexo administrativo do Curso, que se situa na sala 04, Bloco 03, possui um total de 75 m2. O acesso ao complexo de salas é feito por meio da recepção, onde fica o secretário geral do curso. A recepção possui uma área de 7m2. A recepção também é uma sala de espera para o público que aguarda atendimento das coordenações da graduação e pós-graduação.

Equipamentos: 001 (um) condicionador de ar de 24.000 BTUS.

Mobiliário:

Sala de Reuniões e Videoconferência

Na sala 04-C, Bloco 03, em uma área de 7m2, está implantada a sala de reuniões e videoconferência do Curso de Ciência da Computação, que é usada para as reuniões do Núcleo Docente Estruturante, Centro Acadêmico, Coordenação, Docentes e Colegiado do Curso de Ciência da Computação. A sala possui uma área de 20 m2.

Equipamentos: 01 (um) condicionador de ar de 24.000 BTUS e 01 (um) Datashow.

Mobiliário: 01 (uma) mesa de reuniões de 18 lugares e 18 (dezoito) cadeiras giratórias.

Núcleo de Apoio Discente (NAD)

A sala 29, Bloco III é usada pelo centro acadêmico e coordenação do Curso de Ciência da Computação o apoio e acompanhamento dos acadêmicos, em especial os ingressantes e das turmas iniciais. Trata-se de um ponto de referência onde um docente do curso juntamente com o presidente do centro acadêmico possam realizar atendimentos individualizados buscando auxiliar os acadêmicos no desenvolvimento dos seus estudos no curso. O NAD desenvolve ações conjuntas com o Núcleo de Estudos e Carreiras do Campus de Palmas da UFT de forma a complementar a atuação agregando o apoio psicopedagógico aos alunos.

Equipamentos: 01 (um) condicionador de ar de 12.000 BTUS e 01 (um) computador.

Mobiliário: 01 (um) armário alto 02 portas, 05 (cinco) cadeiras fixas, 01 (uma) mesa de escritório, 01 (uma) mesa de computador e 01 (um) quadro branco.

Infraestrutura Compartilhada (Campus Palmas)

O Curso de Ciência da Computação possui infraestrutura administrativa própria para atendimento aos discentes e docentes. O curso conta com infraestrutura de salas e laboratórios adequadas para as atividades de ensino, pesquisa e extensão. A UFT disponibiliza ainda espaços comuns para os cursos expandido adequadamente o atendimento aos discentes, docentes e técnicos administrativos.

Biblioteca

A biblioteca do campus de Palmas-UFT, em especial, chamada de Biblioteca Professor José Torquato Carolino, foi inaugurada em 16 de março de 2011 e conta com espaço para estudos coletivos e individuais, sala de consulta ao acervo, videoteca e um amplo espaço climatizado, com vista panorâmica para o Lago de Palmas e também para a Serra do Carmo. É a maior e mais moderna biblioteca do Estado do Tocantins, contém aproximadamente 74 mil exemplares e atende 17 cursos de graduação e 15 de pós-graduação (stricto sensu), englobando cursos das áreas de Engenharia, Ciências Exatas, Ciências da Saúde e Sociais Aplicadas. Mais informações sobre o Sisbib/UFT podem ser obtidas no site http://ww2.uft.edu.br/gestao/orgaos-complementares/11047-sisbib .

A UFT dispõe de um Sistema de Bibliotecas, o Sisbib/UFT, que compreende as bibliotecas dos campi de Araguaína, Arraias, Gurupi, Miracema, Palmas, Porto Nacional e Tocantinópolis, vinculadas funcionalmente à Reitoria e administrativamente às direções dos campi. O Sisbib/UFT contém cerca 238 mil exemplares, incluindo livros, revistas, periódicos, monografias, dissertações, teses, fitas VHS, CDs e DVDs. Além disso, o Sisbib/UFT é informatizado, possui computadores com acesso a Internet e participa do Portal CAPES, o qual disponibiliza periódicos eletrônicos com textos completos e bases de dados com resumos de documentos científicos.

Restaurante Universitário

O Restaurante Universitário (RUs) do Campus de Palmas da Universidade Federal do Tocantins funciona desde o mês de junho de 2014. Ele faz parte da política de assistência estudantil da Instituição e têm como finalidade fornecer refeições balanceadas, higiênicas e de baixo custo à comunidade universitária. O RU funciona de segunda a sexta-feira durante os horários de almoço e jantar. Os cardápios e funcionamento do RU pode ser acompanhado por meio do site http://ww2.uft.edu.br/gestao/pro-reitorias/107-proest/13703-restaurante-universitario ou por um aplicativo móvel, mantendo a comunidade acadêmica atualizada. O aplicativo pode ser obtivo pelo link https://play.google.com/store/apps/details?id=com.uft.ru . Os RUs têm uma capacidade para atender a demanda de até 2,5 mil refeições por dia. O RU é gerenciados pela Pró-Reitoria de Assuntos Estudantis e Comunitários (PROEST) e, atualmente, funcionam como laboratório e campo de estágio para alunos de graduação do Curso de Nutrição.

Internet e Conectividade

Deve-se destacar que o Campus de Palmas possui sinal de Wi-fi aberto para toda a comunidade acadêmica na área em que se encontra a infraestrutura do Campus. A internet da UFT está conectada, como um ponto de presença (Point of Presence - PoP), na rede de fibra óptica de alta velocidade junto à Rede Nacional de Ensino e Pesquisa (RNP), do Ministério da Ciência, Tecnologias, Inovações e Comunicação (MCTIC), configurando-se como a conexão de internet mais rápida no Estado do Tocantins, a uma velocidade de 10 Gbits/s. A UFT conta com uma infraestrutura de centro de dados implantado na Diretoria de Tecnologia da Informação (DTI/UFT) na cidade de Palmas-TO. O centro de dados acomoda, atualmente, toda a infraestrutura de servidores, de armazenamento e de redes de computadores usados em pesquisa, desenvolvimento e inovação na universidade e região. Portanto, a UFT oferece os serviços de processamento, armazenamento e comunicação de dados e informações.

O data center da DTI/UFT possui infraestrutura preparada para a implantação dos equipamentos de computação de alto desempenho. Além disso, possui sistema para combate e prevenção de incêndios, contendo os materiais e recursos adequados às características dos equipamentos (extintores, sinalizadores e etc). Além da infraestrutura física, DTI/UFT conta com um corpo técnico administrativo com mais de 30 (trinta) profissionais da área de computação, distribuídos em seis setores: desenvolvimento de sistemas, infraestrutura de TIC, gerenciamento de sistemas de informação, suporte e manutenção, central de atendimento ao usuário e núcleo administrativo e gestão de contratos. Por possui uma infraestrutura avançada, a DTI acomoda um rack com a infraestrutura de servidores do Curso de Ciência da Computação, o qual nos últimos 05 (cinco) anos, investiu aproximadamente R$ 200.000,00 (duzentos mil reais) para a aquisição de servidores.

Infraestrutura Pedagógica

O Curso de Ciência da Computação possui infraestrutura administrativa própria para atendimento aos discentes e docentes. O curso conta com infraestrutura de salas e laboratórios adequadas para as atividades de ensino, pesquisa e extensão. A UFT disponibiliza ainda espaços comuns para os cursos expandido adequadamente o atendimento aos discentes, docentes e técnicos administrativos.

Salas de Aula

O campus de Palmas conta, atualmente, com aproximadamente 90 (noventa) salas de aulas para atender os cursos de graduação e pós-graduação distribuídos nos três períodos (matutino, vespertino e noturno). Todas as salas da instituição são condicionadas com 01 (um) par de condicionadores de ar adequado às dimensões de cada sala e, atualmente, o Campus atende a todos os cursos de graduação e pós-graduação com uma sobra de 15% de salas de aula nos três turnos. As salas de aulas são equipadas, em geral, com quadro branco, projetor multimídia e tela de projeção. Dentre esse quantitativo de salas, o Curso de Ciência da Computação conta com duas salas exclusivas para atender suas atividades de ensino, tais como as aulas teóricas e práticas, atendimento docente aos acadêmicos, reuniões de estágio e projeto de graduação (TCC). As salas de aula do curso, 26 e 39 do Bloco III, comportam 30 alunos cada e ambas são equipadas com Datashow.

Equipamentos: 02 (dois) condicionadores de ar 24.000 BTUS e 01 (um) Datashow.

Mobiliário: 30 e 50 carteiras (dependendo da sala), 01 (um) quadro branco e 01 (um) quadro mural para avisos.

Sala de Estudos e Monitoria

Espaço implantado no piso superior do Bloco III. Trata-se de uma ambiente de uso exclusivo dos acadêmicos do Curso de Ciência da Computação para a realização de estudos dos conteúdos que compões a carga horária teórica das disciplinas ministradas no curso. O espaço incorpora uma finalidade específica devido ao fato dos laboratórios do curso não possuírem mesas de estudo, ou seja, grande parte das mesas são ocupadas por computadores. O espaço também é destinado para as atividades de monitoria que abrangem as disciplinas fundamentais das áreas de programação de computadores, cálculos, físicas e também as disciplinas da área técnica, tais como banco de dados, engenharia de software e redes de computadores. O espaço possui armários para os acadêmicos guardarem seus materiais de estudo, quadros branco e mesas de estudo individual e em grupo.

Auditórios

O Bloco 03, prédio onde está implantado o Curso de Ciência da Computação, conta com um mini auditório com capacidade para 80 (oitenta) pessoas, em uma área de 150m2. O mini auditório está equipado com 05 (cinco) condicionadores de ar, 01 (um) projetor multimídia (datashow), 01 (uma) tela de projeção, 01 (uma) lousa digital, conjunto de equipamento de som (microfones, caixas de som, mesa de som) e 01 (um) computador. O Campus de Palmas conta ainda com o Centro Universitário Integrado de Ciência, Cultura e Arte (CUICA), como auditório principal, com capacidade para 458 pessoas. O CUICA está localizado ao lado do Bloco 03. Além disso, o Campus de Palmas da UFT possui uma estrutura de Anfiteatro com 08 (oito) grandes salas no formato de mini auditórios, todas equipadas com condicionadores de ar, projetor/multimídia, microfones, caixas de som, mesa de som e palco, das quais 06 (seis) comportam 60 (sessenta) pessoas cada uma e 02 (duas) comportam 80 (oitenta) pessoas cada uma. As duas últimas salas possuem uma parede móvel, que ao ser removida, duplicando a capacidade dos dois espaços para um auditório que comporta 160 (cento e sessenta) pessoas.

Laboratórios

O Curso de Ciência da Computação possui 05 (cinco) Laboratórios de Ensino, Extensão e Pesquisa, com capacidade para atender 100 pessoas concomitantemente. O curso de Ciência da Computação possui um quantitativo de 100 computadores distribuídos nos cinco laboratórios. Todos os laboratórios estão equipados com condicionadores de ar e projetor multimídia (datashow) e cada um atende uma finalidade descrita nas cinco linhas de pesquisa do curso. Todos os computadores estão equipados com software livre, com o sistema operacional Linux. Os laboratórios possuem conectividade com a rede cabeada e sem fio (wireless/UFTAcad), softwares de desenvolvimento e programação, ferramentas de gerenciamento, programação paralela, entre outros, sendo, dessa forma, ambientes mais diversificados e apropriados para a execução de trabalhos, pesquisas e desenvolvimento do que é solicitado em sala de aula. Estes laboratórios atendem aos alunos dos cursos de graduação em Ciência da Computação, porém, quando possível, também atendem aos alunos de graduação de diversos cursos da universidade, assim como a administração da universidade e comunidade em geral em atividades de extensão, treinamentos e projetos de extensão e pesquisa conjuntos. As restrições iniciais é a de que sempre deve haver um laboratório disponível para os acadêmicos do curso desenvolverem seus estudos e a prioridade é para as atividades de ensino do Curso, ou seja, o uso para aulas sempre será a prioridade.

Laboratório de Banco de Dados e Engenharia de Software (LabBDES) - Ciência da Computação (UFT/Campus Palmas/Bloco 3, Sala 05)

Com uma área de 50 m2 e capacidade para 28 alunos, o laboratório é responsável pelo armazenamento de dados de projetos ligados às áreas de saúde e meio ambiente. Além disso, é voltado para o estudo, avaliação e definição de tecnologias inovadoras para o desenvolvimento da ciência da computação, aplicando metodologias, técnicas e/ou ferramentas estudadas nas áreas de Engenharia de Software, Banco de Dados e Sistema de Informação. Em banco de dados são pesquisadas as melhorias nos sistemas gerenciadores de bancos de dados e as diferentes aplicações que envolvem o uso de grandes volumes de dados, tais como bioinformática e saúde, aplicações corporativas e processos de negócio, redes sociais e aplicações governamentais. As principais temáticas de trabalho são Big Data, NoSql, Business Intelligence, Data Warehouse, Indexação e Recuperação de Dados, Data Provenance e Análise de Redes Sociais. Em engenharia de software, são desenvolvidos sistemas de informações de projetos de pesquisa e extensão, transformando os modelos e metodologias propostas pelos pesquisadores em software, conforme padrões de qualidade ISO. O laboratório abriga o projeto Fábrica Social de Software para o desenvolvimento gratuito de softwares para instituições da região, tais como Conselho Nacional de Política Fazendária, Instituto de Natureza do Tocantins, Secretaria de Saúde e Segurança Pública do Estado do Tocantins. O laboratório conta com uma lousa digital HITACHI e um Datashow Epson para apresentação dos resultados, 08 computadores HP i5 com 8Gb (RAM) e 1Tb (HD) e 4 computadores DELL i3 8Gb (RAM) e 1Tb (HD). Todos os computadores possuem monitores de 23’.

Laboratório de Redes Avançadas e Multimídia (LabRAM) - Ciência da Computação (UFT/Campus Palmas/Bloco 3, Sala 08)

Com uma área de 50 m2 e capacidade para 20 alunos, o laboratório de Redes Avançadas e Multimídia é destinado ao apoio em pesquisas nas áreas de rede de computadores, segurança da informação, sistemas de bancos de dados, clusterização, mineração de dados, gestão de tecnologia da informação e em diversas áreas de pesquisa em Tecnologia da Informação e Comunicação que demande um ambiente de pesquisa flexível e dinâmico. O LABRAM dispõe de uma rede de computadores própria sendo responsável pela gestão da Metrotins, rede metropolitana de alta velocidade, vinculada a Rede Nacional de Pesquisa (RNP). Atualmente, o laboratório conta com uma lousa digital HITACHI, uma impressora multifuncional Laser Brother, um computador Lenovo, 13 computadores HP Compaq, um servidor DELL Power Edge 2900, um servidor IBM System X3400 M3, um rack para servidor com 05 switches e 02 patch panels.

Laboratório de Hardware e Arquitetura de Computadores (LabHAC) - Ciência da Computação (UFT/Campus Palmas/Bloco 3, Sala 09)

Com uma área de 50 m2 e capacidade para 28 alunos, o laboratório de hardware tem por finalidade dar suporte às atividades do curso de Ciência da Computação em âmbito prático das áreas correlatas ao hardware de sistemas de computação. Como áreas correlatas, entende-se: hardware (de um modo geral), Organização e Sistemas de Computadores e Redes de Computadores. O recurso existente no laboratório pode ser caracterizado como material de prototipagem (fontes chaveada, osciloscópio, multímetro, protoboard, bancada elétrica, kit de didático de prototipagem, soldas e ferramentas diversas), material de programação e simulação (11 computadores HP), componentes discretos (resistores, capacitores, transistores, trimpot, potenciômetros etc.) e componentes digitais (circuitos integrados de portas lógicas, contadores, multiplexadores, ULA, memórias, conversores etc.).

Laboratório de Computação Gráfica e Processamento de Imagens (LabCGPI) - Ciência da Computação (UFT/Campus Palmas/Bloco 3, Sala 10)

Com uma área de 50 m2 e capacidade para 28 alunos, este laboratório realiza estudos sobre os processos ou técnicas computacionais que envolvem modelos geométricos, imagens digitais e vídeos. Os projetos nesta área de conhecimento envolvem a transformação de dados geométricos em imagens, a transformação de imagens em dados diversos, o estudo de formas eficientes para apresentar visualmente grandes volumes de dados, o desenvolvimento de algoritmos para auxiliar na descoberta de estruturas de interesse presentes em imagens e vídeos, o estudo de formas de representação e manipulação de modelos geométricos tridimensionais. Além disso, trabalha com uso de métodos de Inteligência Artificial para realizar classificação, agrupamento, recuperação e predição de imagens. Enfim, esse laboratório engloba a realização de atividades de ensino, pesquisa e desenvolvimento nas áreas de Processamento de Imagens, Computação Gráfica, Visão Computacional, Visualização de Dados/Imagens, Busca e Recuperação em Imagens e Vídeos, Reconhecimento de Padrões em Imagens, Multimídia e Interface Homem Máquina. Atualmente, desenvolve pesquisas na área de processamento de imagens de satélite para monitoramento ambiental e, também, análise de imagens médicas, principalmente relacionadas ao câncer de pele e mama. O laboratório conta, atualmente, com um Datashow Epson e 24 computadores HP i5 com 8Gb (RAM), 1Tb (HD) e monitor de 23”.

Laboratório de Computação Aplicada (LabCA) - Ciência da Computação (UFT/Campus Palmas/Bloco 3, Sala 11)

Com uma área de 50m2 e capacidade para 28 alunos, o laboratório tem como principal objetivo atender as demandas de soluções computacionais, tendo como foco principal o uso de Inteligência Artificial, Otimização, Matemática da Computação e Física Computacional aplicados às demais áreas do conhecimento, tais como: Ciências Exatas e da Terra, Engenharias, Ciências Agrárias e Ciências Biológicas e da Saúde. O laboratório possui 16 (dezesseis) computadores Dell i3, 8Gb de memória RAM, disco rígido (HD) de 1Tbyte e monitor de 23". Além disso, possui um Datashow e tela de projeção.

Linhas de Pesquisa

O Curso de Ciência da Computação atua em 05 linhas de pesquisa. As linhas são: Arquitetura de Sistemas de Computação, Banco de Dados e Engenharia de Software, Inteligência Artificial e Otimização, Modelagem Computacional de Sistemas e Processamento Gráfico e Multimídia. Cada linha de pesquisa possui um conjunto de professores associados e a infraestrutura de laboratórios, de forma à atender as atividades de ensino, pesquisa e extensão do Curso de Ciência da Computação. As linhas de pesquisa serão melhor detalhadas nos próximos tópicos.

Arquitetura de Sistemas de Computação

Sistemas de computação pode ser dividido em três subáreas fundamentais: (1) Projeto de sistemas eletrônicos – está preocupada com o problema geral da modelagem de sistemas e máquinas e em como fazê-las responder adequadamente as entradas. Otimização e técnicas matemáticas desempenham um papel fundamental, especialmente quando os sistemas de interesse crescem em escala. Sistemas com capacidades de compreensão da imagem é uma das áreas de pesquisa, bem como o uso de visão por computador para ajudar os seres humanos. Sistemas embarcados também fazem parte dessa área, se concentrando no desenvolvimento de software de baixo nível em uma variedade de plataformas de hardware diferentes, incluindo dispositivos autônomos, como robôs, unidades de processamento paralelas e ambientes de computação distribuída. (2) Otimização – é a ciência de escolher o melhor elemento de uma coleção sujeita a algumas limitações. Tais problemas surgem em domínios tão variados como projetos de sistemas de engenharia, alocação de recursos, estimativa estatística e teoria dos jogos. Em várias dessas áreas, as técnicas de otimização constituem o arcabouço computacional de escolha no desenvolvimento de métodos manejáveis para desafiar problemas em larga escala. (3) Sistemas em rede – adotam uma visão ampla e interdisciplinar sobre o tema. Se concentrando não apenas em redes de comunicação tradicionais e sistemas distribuídos (por exemplo, projeto de protocolo de rede, computação em nuvem, centros de dados), mas também no controle e dinâmica de sistemas em rede e contextos sociais. A medida que cada subárea de concentração se expande maior é junção entre elas mantendo a interdisciplinaridade e complementação entre elas.

Banco de Dados e Engenharia de Software

Essa linha de pesquisa tem o objetivo desenvolver o conhecimento científico e tecnológico de forma aplicada nas áreas de Banco de Dados e Engenharia de software para aliar a pesquisa acadêmica com a aplicação prática na indústria, de forma a desenvolver pesquisas que fomentam a qualidade e a produtividade para o setor de software. Os resultados das pesquisas preveem desenvolver soluções materializadas em sistemas, métodos, modelos, projetos, processos e produtos tecnológicos e inovadores de valor agregado que possam contribuir para questões técnicas e organizacionais. A linha de pesquisa visa desenvolver estudos em temáticas da engenharia de software em domínios de aplicação para o desenvolvimento de métodos, processos, ferramentas, técnicas e medições para a construção de softwares com profissionalismo, qualidade e eficiência na construção de softwares. Sistemas de tempo real, sistemas cliente-servidor, sistemas paralelos e distribuídos, sistemas baseado na web, jogos, sistemas colaborativos e computação móvel, são exemplos de temas a serem desenvolvidos na engenharia de software. Em termos de banco de dados, serão abordados assuntos relacionado com a gestão de informações no que concerne a captura, digitalização representação, organização transformação e apresentação. Essa linha investiga algoritmos para consulta e atualização efetiva e eficiente de informações armazenadas, incluindo técnicas de processamento paralelo e distribuídos e as diferentes arquiteturas computacionais para esse fim. As principais temáticas pesquisadas são: sistemas de banco de dados, modelagem, indexação, processamento de transações, mineração de dados, bancos de dados paralelos e distribuídos, busca e recuperação de informações, sistemas multimídia e gerência de grandes volumes de dados.

Inteligência Artificial e Otimização

Esta área do conhecimento abrange o estudo de técnicas de inteligência artificial e otimização com o objetivo de desenvolver, avaliar e aplicar métodos e técnicas na criação de sistemas computacionais. A Inteligência Artificial aborda pesquisas sobre a inteligência nos sistemas naturais e artificiais, através da investigação dos aspectos teóricos e práticos envolvidos na geração, aquisição, representação, organização, armazenamento e recuperação de conhecimento. Esses conceitos são aplicados no desenvolvimento de soluções computacionais para problemas em diversas áreas uma vez que se trata de uma área de conhecimento de natureza interdisciplinar. A Inteligência Artificial encontra-se articulada em torno de cinco linhas de pesquisa que se complementam: visão computacional, robótica inteligente, mineração de dados, sistemas multi-agentes e representação e raciocínio sobre o conhecimento. A Otimização dedica-se, de modo geral, à modelagem computacional de problemas de otimização, assim como à busca de algoritmos eficientes para a resolução de problemas. Encontra-se articulada em torno de cinco linhas de pesquisa que se complementam: métodos formais, modelagem de problemas, otimização combinatória, heurísticas/metaheurísticas e teoria e algoritmos em grafos.

Modelagem Computacional de Sistemas

A área de concentração Modelagem Computacional de Sistemas que visa formar profissionais aptos a identificar problemas, analisar e modelar sistemas que apoiem a administração e o funcionamento de empresas ou instituições, explorando recursos tecnológicos, com vistas à otimização de resultados. Espera-se destes profissionais a capacidade de propor e desenvolver soluções inéditas ou aperfeiçoar as já existentes, tornando-as operantes no que diz respeito à objetivação de um determinado processo utilizando modelagem computacional, por meio de um trabalho que exige forte e constante interação com a comunidade científica e profissional de áreas multidisciplinares, sob o enfoque interdisciplinar, a fim de desenvolver e simular modelos computacionais que possam atender demandas acadêmicas e profissionais. A área de concentração encontra-se amparada por três linhas de pesquisa: 1) Modelagem Quantitativa, Otimização e Simulação - Trata da elaboração de modelos teóricos de sistemas físicos e sua análise através de simulações computacionais; da solução otimizada de sistemas complexos; da elaboração e descrição metodologias e de modelos quantitativos de sistemas complexos, sua implementação e avaliação. Essa linha ainda envolve a pesquisa em otimização e simulação de conhecimento em diferentes áreas, abrangendo o uso de modelos matemático-computacionais e de técnicas de otimização, numa perspectiva de apoio a processos decisórios. 2) Análise e Síntese em Ecossistemas: Aborda o projeto e desenvolvimento de sistemas computacionais e análise de ambientes computacionais em sistemas multidisciplinares, e envolve a concepção, especificação e desenvolvimento de ambientes e ferramentas de apoio a processos em ecossistemas. Tem o objetivo de projetar, analisar e implementar modelos ecológicos. Ênfase empírica (guiada a dados) e modelos mecanicistas que abordam uma hierarquia de escalas e processos. Sistemas ecológicos consideram um conjunto de entidades biológicas (plantas, micróbios, animais) e entidades físicas (elementos, sólidos, água) e suas interações como uma unidade funcional (isto é, um ecossistema). 3) Modelos e Sistemas de Gestão e Educação: Trata da concepção e desenvolvimento de objetos de aprendizagem para apoio ao ensino, com uso de tecnologias da informação e comunicação; e o desenvolvimento de metodologias, técnicas e processos para a gestão das organizações, com abordagem interdisciplinar

Processamento Gráfico e Multimídia

Processamento Gráfico (PG) estuda os processos ou técnicas computacionais que envolvem modelos geométricos, imagens digitais e vídeos. Os projetos nesta área de conhecimento envolvem a transformação de dados geométricos em imagens, a transformação de imagens em dados diversos, o estudo de formas eficientes para apresentar visualmente grandes volumes de dados, o desenvolvimento de algoritmos para auxiliar na descoberta de estruturas de interesse presentes em imagens e vídeos, o estudo de formas de representação e manipulação de modelos geométricos tridimensionais, técnicas de visualização e interação dentro de sistemas de Realidade Virtual e Aumentada, além de design e avaliação de interfaces. O Processamento Gráfico engloba a realização de atividades de ensino, pesquisa e desenvolvimento nas áreas de Processamento de Imagens, Computação Gráfica, Visão Computacional, Visualização de Dados/Imagens, Busca e Recuperação em Imagens e Vídeos, Reconhecimento de Padrões em Imagens, Multimídia e Interface Homem Máquina.